\chapter{Аналитическая часть}

\section{Модель вычислений}

Для последующего вычисления трудоемкости необходимо ввести модель вычислений:
\begin{enumerate}
	\item +, -, /, \%, ==, !=, <, >, <=, >=, [], *, ++, {-}- -- трудоемкость 1;
	\item трудоемкость оператора выбора \code{if условие then A else B} рассчитывается, как 
	\begin{equation}
	f_{if} = f_{\text{условия}} +
	\begin{cases}
	f_A, & \text{если условие выполняется,}\\
	f_B, & \text{иначе;}
	\end{cases}
	\end{equation}
	\item трудоемкость цикла рассчитывается, как $f_{for} = f_{\text{инициализации}} + f_{\text{сравнения}} + N(f_{\text{тела}} + f_{\text{инициализации}} + f_{\text{сравнения}})$;
	\item трудоемкость вызова функции равна 0.
\end{enumerate}

\section{Описание алгоритмов}
\subsection{Сортировка пузырьком}

Алгоритм состоит из повторяющихся проходов по сортируемому массиву.
За каждый проход элементы последовательно сравниваются попарно и, если порядок в паре неверный, выполняется обмен элементов.
Проходы по массиву повторяются $N-1$ раз, но есть модифицированная версия, где если окажется, что обмены больше не нужны, значит проходы прекращаются.
При каждом проходе алгоритма по внутреннему циклу очередной наибольший элемент массива ставится на свое место в конце массива рядом с предыдущим "наибольшим элементом", а наименьший элемент массива перемещается на одну позицию к началу массива.

\subsection{Сортировка вставками}

Сортировка вставками — алгоритм сортировки, котором элементы входной последовательности просматриваются по одному, и каждый новый поступивший элемент размещается в подходящее место среди ранее упорядоченных элементов \cite{Knut}.

В начальный момент отсортированная последовательность пуста.
На каждом шаге алгоритма выбирается один из элементов входных данных и помещается на нужную позицию в уже отсортированной последовательности до тех пор, пока набор входных данных не будет исчерпан.
В любой момент времени в отсортированной последовательности элементы удовлетворяют требованиям к выходным данным алгоритма \cite[стр. 38–45]{Kormen}.

\subsection{Сортировка выбором}

Шаги алгоритма:
\begin{enumerate}
	\item находим номер минимального значения в текущем списке;
	\item производим обмен этого значения со значением первой неотсортированной позиции (обмен не нужен, если минимальный элемент уже находится на данной позиции);
	\item теперь сортируем хвост списка, исключив из рассмотрения уже отсортированные элементы;
\end{enumerate}

Для реализации устойчивости алгоритма необходимо в пункте 2 минимальный элемент непосредственно вставлять в первую неотсортированную позицию, не меняя порядок остальных элементов. 

\section*{Вывод}
В данной работе стоит задача реализации 3 алгоритмов сортировки, а именно: пузырьком, вставками и выбором.
Необходимо оценить теоретическую оценку алгоритмов и проверить ее экспериментально.
